# Переделал удаление старых снапшотов, тестирую.

#### В планах:
1. Написать скрипт первичной инициализации, что бы упростить настройку.
2. **Сделал** ~~Надо сделать subvolume из subvolume, тогда будет оставаться точная копия того снапшота, который решили восстановить, но будет большая фрагментация при большом количестве subvolume.~~
3. Надо сделать проверку указанных UUID и subvolume, бывает забываешь их редактировать).
4. Сделать выбор subvolume в виде меню, перед восстановлением.

[Плей лист на Youtube](https://www.youtube.com/playlist?list=PLOp6AT9LJS_NzEjtr4_snlHS-pibqUWdT)


## <center> Этот скрипт, по функционалу напоминает TimeShift, работает только с btrfs и с любыми subvolume.
#### Скрипт создаёт и восстанавливает состояние любого subvolume.

> На данный момент (июль 2023 года), TimeShift поддерживает снапшоты только **```@```** и **```@home```**, другие subvolume пока не поддерживаются.

#### Шутка моего товарища про бэкапы).
> Не использование резервного копирования, резко снижает количество откатов на проекте)).

Btrfs большая тема для изучения и здесь всё не описать. Если на Русском, то вот здесь [**BTRFS для самых маленьких**](https://habr.com/ru/companies/veeam/articles/458250/) можно почитать про него. Статья не новая, но много ключевых моментов там хорошо описано.

Мой коллега по работе, в первые же пару минут чтения, задал такой вопрос **В ридми первый абзац не совсем понятен, я пока не совсем понял что за субволумы?)**

Ну как я и сказал, тема большая и могу сделать выписку из статьи).
> **Сабвольюм** — это ключевой элемент btrfs, исполняющий различные функции:
  - хранение в себе пользовательских данных и других сабвольюмов,
  - обеспечение доступа к данным (монтирование),
  - механизм CoW,
  - создание снапшотов.

> **Снапшот** — это тоже сабвольюм, просто обладающий расширенными свойствами.
  Основное их отличие — наличие у снапшота записей о том, от какого сабвольюма он был произведен. Это поля Parent UUID и Received UUID. У сабвольюма эти поля тоже присутствуют, но они всегда пустые. Так что, по сути, снапшот и сабвольюм — это одно и то же.
  При создании снабшота, его нужно заблокировать для изменений при помощи ключа -r, это рекомендация от разработчиков.

### <center> Это примерное графическое представление, прошу простить за моё изобразительное исскуство).
<p align="center"><img src="img/snap.time.drawio.png"/></p>

Subvolume создаются в корне раздела. Что бы посмотреть или получить доступ к снапшотам, потребуется подмонтировать subvolume в котором содержатся снимки, в моём случае это **dmitry.snap**, так же сделано и в TimeShift.
Это на самом деле полезно, на тот случай если на сервер попадёт вирус и поломает работу сервера. Не подготовленный к такому вирус, просто не увидит эти снимки и вы сможете восстановить работу сервера.

Я бы по рекомендовал ставить систему в один раздел включая /boot, отдельно только swap, но это каждому своё). Так же, надо ставить систему в subvolume и таким образом, вы сможете делать снимки всего сервера или десктопного ПК.
Debian по умолчанию ставит ОС в ```@rootfs```.
<p align="center"><img src="img/cfdisk.png"/></p>

Ниже скрин fstab тестовой машины на которой я и написал этот скрипт.
<p align="center"><img src="img/fstab.png"/></p>

Как видно на скрине, там монтируются только subvolume **`subvol=@rootfs`** и с другого диска **`subvol=@data`**, как раз эти subvolume я и буду делать моментальные снимки.

### Для опытных в кратце, что конкретно делает скрипт.
Я уже говорил, что в Debian по умолчанию ```@rootfs```, его мы и сделаем снапшот, и потом восстановим.
Вы можете сделать ещё несколько отдельных subvolume и монтировать их в /etc/fstab. Если будете добавлять ещё subvolume, UUID диска будет такой же как у ```@rootfs``` к примеру, поменяется только название subvolume **```@home```** или **```backup```**.
Скрипт, создаёт и отслеживает при каждом запуске одну папочку в корне ```/.snap```, как раз туда он и монтирует ```/dev/sda2``` для создания снапшотов.

Для понимания, я опишу процесс создания/восстановления снапшота.

#### Создание/удаление
Монтируем раздел
```
mount /dev/sda2 /.snap
```
Смотрим что там
```
ls /.snap
```
Пример с одинм subvolume:
```
@rootfs
```
Скрипт создаёт там ещё один subvolume для снапшотов, поэтому после запуска скрипта, там будет ещё один
```
@rootfs dmitry.snap
```
Создание снапшота с параметром только для чтения, дату и время он конечно же ставит текущую.
```
btrfs subvolume snapshot -r /.snap/@rootfs /.snap/dmitry.snap/@rootfs-2023.06.26-00.00.01
```
Смотрит количество текущих снапшотов и принимает решение по удалению старых, настройка этих параметров находятся в самом скрипте.
```
count_snaps='10'        # Количество снапшотов, после чего начнётся удаление старых.
days_snaps='2'          # Удаление снапшотов, старше указанных дней.
```
Удаление снапшотов так
```
btrfs subvolume delete /.snap/dmitry.snap/@data-2023.06.25-19.04.56
```

#### Восстанавливаем
Монтируем раздел
```
mount /dev/sda2 /.snap
```
Делаем снапшот с текущего состояния
```
btrfs subvolume snapshot -r /.snap/@rootfs /.snap/dmitry.snap/@rootfs-2023.06.26-00.01.01
```
Смотрим снапшоты
```
ls /.snap/dmitry.snap
```
Выбираем нужный и делаем с него снапшот, уже без флага только для чтения
```
btrfs subvolume snapshot /.snap/dmitry.snap/@rootfs-2023.06.28-05.03.57 /.snap/@rootfs.snap
```
Переименовываем текущий рабочий
```
mv /.snap/@rootfs /.snap/@rootfs.cop
```
> Удаление **```/.snap/@rootfs.cop```** сейчас нельзя, т.к. система его ещё использует.

Переименовываем выбраный вами и с уже снятым флагом только для чтения снапшот, вместо текущего рабочего
```
mv /.snap/@rootfs.snap /.snap/@rootfs
```
Ребутаемся
```
systemctl reboot
```
После ребута, можно удалить копию, вы всё равно сделали его снапшот. Тут мне следует подумать над удалением копии всегда во время работы скрипта.
Дело в том, что разработчики рекомендуют делать снапшоты только для чтения, что бы избежать возможнных проблем, а тут копия открытая для записи, мне кажется это не хорошо.
```
mount /dev/sda2 /.snap
rm -rf /.snap/@rootfs.cop
umount /.snap
```

#### Установка скрипта
Установим git
```
apt update && apt -y install git
```
Клонируйте репозиторий куда вам будет удобно.
```
git clone https://gitlab.com/edmitry2010/snap-time.git
```
и перейдите в него
```
cd snap-time
```

#### Настройка
Первое что нужно сделать, это указать переменную ```dir_conf=```, она должна содержать ваш текущий путь к скрипту. Если по быстрому, то вы можете прописать ей ```pwd``` и после первой инициализации, скрипт сам поправит там путь.
```
nano snap.time.sh
```
```
dir_conf=`pwd`
```

Нужно прописать все бинарники. Дело в том, что не во всех системах переменные PATH доступны через crontab и вполне может получиться так, что вы всё настроили правильно, но скрипт не работает через crontab.
По этой причине, я написал функцию которая пропишет за вас эти переменные.

Функция, берёт имена бинарников из массива **ArrSearchBin**, в цикле ищет их в системе и прописывает в **snap.time.sh**

Я добавил эту функцию при первом запуске, но на всякий случай запускаем поиск бинарников.
```
./snap.time.sh init
```

Наверно такое может произойти, но если скрипт не найдёт какой-то бинарник, значит вам его надо установить или прописать руками.
Найти бинарник можно через which или type, смотрите скрин ниже.
<p align="center"><img src="img/which.png"/></p>


У меня, прописаны все бинарники для Debian 12, возможно для Ubuntu они так же подойдут.
<p align="center"><img src="img/snap.time.sh.png"/></p>

#### Запуск
Первый запуск, создаст некоторые штуки:
```
./snap.time.sh
```

1. Симлинк ```/usr/bin/snap.time```, для удобсва использования, что бы потом можно было обращаться к скрипту из любого места в системе. Создаётся при первой инициализации.
2. Папочку ```/.snap```, именно туда он потом будет монтировать диски. Проверяет всегда, без неё работать не будет.
3. Файл ```snap.uuid```, там нужно будет указать UUID дисков и настроить функцию, расскажу ниже.

Язык bash, не особо умеет работать с индексированными данными, можно но не стал заморачиваться. По этому, если у вас два и более дисков, придётся настроить некоторые штуки.

В файле ```snap.uuid```, потребуется указать **UUID** диска и перечислить subvolume которые приндлежат этому диску. Так же настроить функцию, под каждый массив с дисками, пример покажу на скрине.
<p align="center"><img src="img/snap.uuid.png"/></p>

Если у вас один диск, то уберите всё что касается второго диска, как показано на скрине. Если у вас более двух дисков, тогда добавляйте эти параметры как показано на скрине.
Я специально показал пример с двумя дисками, что бы у вас сложилась правильная картина настройки.

#### Параметры запуска
```
snap.time snapc	- Создаёт снапшоты по указанным дискам и subvolume, именно с этим параметром надо будет прописать в crontab.
snap.time snapr	- Восстановить снапшот. Спросит какой диск и номер снапшота, после восстановления будет автоматический ребут.
snap.time mount	- Подмонтировать диск. Спросит какой диск и подмонтирует в указанную папочку, по умолчанию /.snap
snap.time umount	- Отмонтировать диск. Спрашивать не будет, просто отмонтирует если подмонтирован любой из дисков.
snap.time show	- Покажет все subvolume и снапшоты, на всех прописанных в snap.uuid дисках.
snap.time del	- Удаление снапшотов
```

#### После каждого восстановления, создаётся снапшот плюс копия вашего предыдущего состояния.
С снапшотом всё понятно, а вот копия не снапшот и она открыта для записи. Я пока не решил что с ней делать, но вы можете её удалить без последствий.

В моём случае это
```
@rootfs.cop и @data.cop
```

> Напоминаю, вы не увидите ни снапшоты ни subvolume, пока не подмонтируете диски.

### Добавление subvolume на раздел и создание новых снапшотов
Допустим вы решили сделать отдельный subvolume и делать его снимки отдельно.

Монтируйте нужный вам раздел куда вам будет удобно, например в ```/mnt/123``` и перейдите туда.
```
mkdir /mnt/123
mount /dev/sda2 /mnt/123
cd /mnt/123
```

Создаём subvolume **nujno**
```
btrfs subvolume create nujno
```

Subvolume выглядят как обычные папочки, но это всё же не папочка).

Можно убедиться что subvolume создался.
```
ls
```

Выйдите из этой папочки
```
cd
```

и отмонтируйте диск
```
umount /mnt/123
```
<p align="center"><img src="img/new_sub1.png"/></p>

Теперь его надо прописать в /etc/fstab, что бы вы могли им пользоваться. Давайте подмонтируем его например в /nujno, для этого скопируйте строчку целиком с другого, который у вас уже подключен.
```
nano /etc/fstab
```
Смотрим скрин
<p align="center"><img src="img/fstab-2.png"/></p>

Сохраняем, создаём папочку, обновим systemd, монтируем и смотрим результат
```
mkdir /nojno
```
```
systemctl daemon-reload
```
```
mount -a
```
```
df -h
```
<p align="center"><img src="img/mount-nujno.png"/></p>

### Добавление диска, subvolume на раздел и создание новых снапшотов
Для лучшего понимания, я добавлю третий диск в тестовой виртуалке, размером 32GB.

Смотрим
```
fdisk -l
```
<p align="center"><img src="img/new-disk-3.png"/></p>

Можно весь диск разметить под btrfs и не создавать раздел, но я всё же привык делать разделы).

Создаём один раздел на новом диске.
```
cfdisk /dev/sdc
```
Выбираем ```gpt```
<p align="center"><img src="img/new-disk-3-dev-sdc1.png"/></p>

Новый раздел ```New```
<p align="center"><img src="img/new-disk-3-dev-sdc1-2.png"/></p>

Подтверждаем 32G ```Enter```
<p align="center"><img src="img/new-disk-3-dev-sdc1-3.png"/></p>

Запишем изменения ```Write```
<p align="center"><img src="img/new-disk-3-dev-sdc1-4.png"/></p>

Тут надо прописать руками ```yes```
<p align="center"><img src="img/new-disk-3-dev-sdc1-5.png"/></p>

Выход ```Quit```
<p align="center"><img src="img/new-disk-3-dev-sdc1-6.png"/></p>

Проверяем
```
fdisk -l
```
<p align="center"><img src="img/new-disk-3-dev-sdc1-7.png"/></p>

Форматируем раздел под ```btrfs``` и добавим ему метку **Test**
```
mkfs.btrfs -L 'Test' /dev/sdc1
```
Если у вас это не новый диск, бывает нужно добавить параметр ```-f```
```
mkfs.btrfs -L 'Test' /dev/sdc1 -f
```
<p align="center"><img src="img/mkfs-btrfs-dev-sdc1.png"/></p>

**Обратите внимание**, после выполнения команды, он нам сразу показал **UUID** диска, который мы должны прописать в **/etc/fstab** и **snap.uuid**

В моём случае это ```c36e5ccc-2aa8-4774-98a3-33a79f913391```

Теперь, нам нужно создать на нём subvolume

Монтируйте раздел ```/dev/sdc1``` куда вам будет удобно, например в ```/mnt/123``` и перейдите туда.
```
mkdir /mnt/123
mount /dev/sdc1 /mnt/123
cd /mnt/123
```
Создаём subvolume **test**
```
btrfs subvolume create test
```
Выйдем из папочки, иначе мы не сможем её отмонтировать
```
cd
```
Отмонтируем
```
umount /mnt/123
```
Пропишем его в /etc/fstab
```
nano /etc/fstab
```
<p align="center"><img src="img/fstab-dev-sdc1.png"/></p>

Обновим параметры systemd
```
systemctl daemon-reload
```
Создадим папочку для монтирования
```
mkdir /test
```
Подмонтируем его в систему
```
mount -a
```
Проверяем
```
df -h
```
Если всё без ошибок, увидим это.
<p align="center"><img src="img/mount-dev-sdc1-test.png"/></p>

Теперь его можно прописать в **snap.uuid**
<p align="center"><img src="img/snap.uuid-dev-sdc1.png"/></p>

Всё готово, теперь скрипт будет делать снапшоты нашего нового subvolume на новом третьем диске).

Пробный запуск и создание первого снапшота.
<p align="center"><img src="img/test-dev-sdc1-snap.png"/></p>

#### Ручное востановление снапшота
1. Монтируем диск со всеми снапами куда угодно, можно создать например папочку в /mnt.
   ```
   mkdir /mnt/123
   mount /dev/sda2 /mnt/123
   ```
2. Сначала выберем какой снапшот востановить.
   ```
   ls /mnt/123/dmitry.snap/
   ```
   Выбираем нужный и делаем с него снапшот, без флага только для чтения
   ```
   btrfs subvolume snapshot /mnt/123/dmitry.snap/@rootfs-2023.06.28-05.03.57 /mnt/123/@rootfs.snap
   ```
3. Переименовываем текущий, например
   ```
    mv /mnt/123/@rootfs /mnt/123/@rootfs.cop
   ```
4. Переименовываем снапшот **```@rootfs.snap```** вместо старого **```@rootfs```**.
   ```
   mv /mnt/123/@rootfs.snap /mnt/123/@rootfs
   ```
